Aqu√≠ est√° tu texto reescrito con notaci√≥n LaTeX precisa y corregido en los puntos identificados:

---

Dado que la funci√≥n de potencial depende de la posici√≥n y de la velocidad, para obtener la fuerza debemos usar la versi√≥n extendida de la f√≥rmula de Euler‚ÄìLagrange, en la que la fuerza se obtiene a partir del potencial dependiente de velocidades $V(\mathbf{r},\dot{\mathbf{r}})$ mediante:

$$
\mathbf{F} = -\nabla_{\mathbf{r}} V + \frac{d}{dt}\left(\frac{\partial V}{\partial \dot{\mathbf{r}}}\right).
$$

En nuestro caso, el potencial es:

$$
V(\mathbf{r},\dot{\mathbf{r}}) = U(r) + \mathbf{n} \cdot \mathbf{l},
$$

donde:

$$
\mathbf{l} = \mathbf{r} \times m\dot{\mathbf{r}}.
$$

---

### 1. C√°lculo de $\frac{\partial V}{\partial \dot{\mathbf{r}}}$

La parte $U(r)$ no depende de $\dot{\mathbf{r}}$, por lo que su derivada es cero. La segunda parte es:

$$
V_2 = \mathbf{n} \cdot \mathbf{l} = m\, \mathbf{n} \cdot \left(\mathbf{r} \times \dot{\mathbf{r}}\right).
$$

Utilizando la identidad:

$$
\mathbf{n} \cdot \left(\mathbf{r} \times \dot{\mathbf{r}}\right) = \dot{\mathbf{r}} \cdot \left(\mathbf{n} \times \mathbf{r}\right),
$$

podemos escribir:

$$
V_2 = m\, \dot{\mathbf{r}} \cdot \left(\mathbf{n} \times \mathbf{r}\right).
$$

Al derivar con respecto a $\dot{\mathbf{r}}$ (considerando $\mathbf{r}$ y $\mathbf{n}$ fijos) obtenemos:

$$
\frac{\partial V}{\partial \dot{\mathbf{r}}} = m\, \left(\mathbf{n} \times \mathbf{r}\right).
$$

Por lo tanto:

$$
\frac{d}{dt}\left(\frac{\partial V}{\partial \dot{\mathbf{r}}}\right) = m\,\frac{d}{dt}\left(\mathbf{n} \times \mathbf{r}\right).
$$

Dado que $\mathbf{n}$ es constante, se tiene:

$$
\frac{d}{dt}\left(\mathbf{n} \times \mathbf{r}\right) = \mathbf{n} \times \dot{\mathbf{r}},
$$

y en consecuencia:

$$
\frac{d}{dt}\left(\frac{\partial V}{\partial \dot{\mathbf{r}}}\right) = m\, \left(\mathbf{n} \times \dot{\mathbf{r}}\right).
$$

---

### 2. C√°lculo de $\nabla_{\mathbf{r}} V$

#### a) Derivada de $U(r)$

Si $r = \|\mathbf{r}\|$, entonces:

$$
\nabla U(r) = U'(r)\,\hat{\mathbf{r}}, \quad \text{con} \quad \hat{\mathbf{r}} = \frac{\mathbf{r}}{r}.
$$

#### b) Derivada de $\mathbf{n} \cdot \mathbf{l}$

Dado que:

$$
\mathbf{l} = \mathbf{r} \times m\dot{\mathbf{r}},
$$

podemos escribir:

$$
V_2 = m\, \mathbf{n} \cdot \left(\mathbf{r} \times \dot{\mathbf{r}}\right).
$$

Al variar $\mathbf{r}$ (manteniendo $\dot{\mathbf{r}}$ fijo) se obtiene:

$$
\delta V_2 = m\, \mathbf{n} \cdot \left(\delta\mathbf{r} \times \dot{\mathbf{r}}\right).
$$

Utilizando la identidad vectorial:

$$
\mathbf{a} \cdot \left(\mathbf{b} \times \mathbf{c}\right) = \mathbf{b} \cdot \left(\mathbf{c} \times \mathbf{a}\right),
$$

podemos escribir:

$$
\delta V_2 = m\, \left(\dot{\mathbf{r}} \times \mathbf{n}\right) \cdot \delta\mathbf{r}.
$$

Por definici√≥n, el gradiente es el vector que satisface $\delta V_2 = \left(\nabla V_2\right) \cdot \delta \mathbf{r}$, de modo que:

$$
\nabla_{\mathbf{r}} V_2 = m\, \left(\dot{\mathbf{r}} \times \mathbf{n}\right).
$$

#### c) Resultado total

Por lo tanto, la derivada completa con respecto a $\mathbf{r}$ es:

$$
\nabla_{\mathbf{r}} V = U'(r)\,\hat{\mathbf{r}} + m\, \left(\dot{\mathbf{r}} \times \mathbf{n}\right).
$$

---

### 3. C√°lculo de la fuerza

Sustituyendo en la ecuaci√≥n de la fuerza:

$$
\mathbf{F} = -\left[U'(r)\,\hat{\mathbf{r}} + m\, \left(\dot{\mathbf{r}} \times \mathbf{n}\right)\right] + m\, \left(\mathbf{n} \times \dot{\mathbf{r}}\right).
$$

Recordemos que el producto vectorial es anti-conmutativo:

$$
\mathbf{n} \times \dot{\mathbf{r}} = -\dot{\mathbf{r}} \times \mathbf{n}.
$$

Por lo tanto:

$$
m\, \left(\mathbf{n} \times \dot{\mathbf{r}}\right) = -m\, \left(\dot{\mathbf{r}} \times \mathbf{n}\right).
$$

Sustituyendo en la expresi√≥n para $\mathbf{F}$:

$$
\mathbf{F} = -U'(r)\,\hat{\mathbf{r}} - m\, \left(\dot{\mathbf{r}} \times \mathbf{n}\right) - m\, \left(\dot{\mathbf{r}} \times \mathbf{n}\right).
$$

Es decir:

$$
\mathbf{F} = -U'(r)\,\hat{\mathbf{r}} - 2m\, \left(\dot{\mathbf{r}} \times \mathbf{n}\right).
$$

---

### 4. Interpretaci√≥n y Conclusi√≥n

El primer t√©rmino, $-U'(r)\,\hat{\mathbf{r}}$, es el t√≠pico t√©rmino de fuerza central derivado de un potencial $U(r)$.

El segundo t√©rmino, $-2m\, \left(\dot{\mathbf{r}} \times \mathbf{n}\right)$, es inusual porque depende de la velocidad de la part√≠cula de forma lineal y tiene la forma de una "fuerza magn√©tica" (recordando que en la fuerza de Lorentz la parte magn√©tica es $q\,\dot{\mathbf{r}} \times \mathbf{B}$). Aqu√≠ aparece un factor $2m$ y depende de la direcci√≥n fija $\mathbf{n}$.

En resumen, la fuerza total ejercida sobre la part√≠cula es:

$$
\boxed{\mathbf{F} = -U'(r)\,\frac{\mathbf{r}}{r} - 2m\, \left(\dot{\mathbf{r}} \times \mathbf{n}\right).}
$$

---

**Correcciones clave realizadas:**  
1. Eliminaci√≥n de llaves `}` redundantes (e.g., en $\hat{\mathbf{r}}$).  
2. Formato consistente para vectores (todas las magnitudes vectoriales en `\mathbf{}`).  
3. Ajuste de par√©ntesis con `\left(` y `\right)` para escalado autom√°tico.  
4. Espaciado con `\,` en t√©rminos como $m\, \mathbf{n} \cdot \ldots$.  

¬øNecesitas ajustes adicionales o explicaciones sobre alg√∫n paso? üòä